**齊哀公**（），**姜**姓，**吕**氏，名**不辰**，[齊癸公之子](../Page/齊癸公.md "wikilink")。

哀公不辰荒淫失政，与邻国衝突不斷。\[1\][周夷王時](../Page/周夷王.md "wikilink")，紀侯[姜靖公在夷王面前說姜不辰壞話](../Page/姜靖公.md "wikilink")，夷王[烹殺姜不辰](../Page/烹殺.md "wikilink")，又立他的異母弟[姜静為齊君](../Page/姜静.md "wikilink")，就是[齊胡公](../Page/齊胡公.md "wikilink")。\[2\]

事實上紀侯密告周夷王的內容是什麼，史書無一字記載成為千古謎案，何事能導致周天子勃然大怒利用諸侯聚會當眾烹殺。然而2009年高青县陈庄西周古城遗址的發掘，有可能回答此一謎團\[3\]，該地點發現一密集居住的小城，同時有諸多怪異現象發掘出土，例如極小的城池中出土數件西周時期銘文青銅器並牽連至[姜子牙後代](../Page/姜子牙.md "wikilink")，以及一位將軍擁有諸侯等級大墓葬，多數現象顯示當地有過不平凡的故事，然而最矚目是發現一座只有周天子都城才能有的祭天祭台，可能就是齊國密造導致被天子認為有謀逆篡位之心，而紀侯密告的可能就是此事。\[4\]

## 家族

  - 父：[齊癸公姜慈母](../Page/齊癸公.md "wikilink")
  - 母：不詳，生[齊哀公姜不辰](../Page/齊哀公.md "wikilink")、[齊獻公姜山](../Page/齊獻公.md "wikilink")。
  - 異母弟: [齊胡公靜](../Page/齊胡公.md "wikilink")，齊哀公的異母弟。繼任其異母兄齊哀公的爵位。
  - 同母弟：[齊獻公山](../Page/齊獻公.md "wikilink")，齊哀公的同母弟。因齊胡公遷都之事，與私黨夥同營丘人發動政變，殺胡公，盡逐胡公之子。\[5\]

## 参考资料

## 參見

  -
[Category:姜齐君主](../Category/姜齐君主.md "wikilink")
[Category:以烹刑被處決者](../Category/以烹刑被處決者.md "wikilink")
[Category:西周被处决者](../Category/西周被处决者.md "wikilink")
[B](../Category/姜姓.md "wikilink")
[Category:諡哀](../Category/諡哀.md "wikilink")

1.  《[史记](../Page/史记.md "wikilink")·齐太公世家》记载：“癸公卒，子哀公不辰立”。不辰，《索隐》《系本》作“不臣”，[谯周亦作](../Page/谯周.md "wikilink")“不辰”，[宋忠曰](../Page/宋忠.md "wikilink")：“哀公荒淫田游，国史作《还诗》以刺之也。”《[毛詩](../Page/毛詩.md "wikilink")·齊風·還序》：“齐哀公好游猎，从禽兽而无厌，国人化之，遂成风俗。”
2.  《史记·齐太公世家》载：“哀公时，纪侯谮之周，周烹哀公。立其弟静，是为胡公。胡公徙都蒲姑，而当周夷王之时。哀公之同母少弟山怨胡公，乃与其党，率营丘人，袭攻杀胡公而自立，是为献公。献公元年，尽逐胡公子，因徙蒲姑，都治临淄。”《[竹书纪年](../Page/竹书纪年.md "wikilink")·统笺卷八》载：“夷王三年，王致诸侯，烹齐哀公于鼎。胡公自营丘徙都蒲姑。”
3.  [央視官方頻道 - 荒野謎城](https://www.youtube.com/watch?v=rChYpRw8LPE)
4.  [山東網-高青县陈庄西周古城遗址定位初探](http://www.sdsqw.cn/region/criticism/201003/article_10524.html)
5.  《史记·齐太公世家》：“献公元年，尽逐胡公子，因徙蒲姑，都治临淄”。